\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}

\usepackage{microtype}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}

\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}

\begin{document}

\subsubsection*{Liddle 2.1}

Předpokládejte, že naše Galaxie je typickou galaxií, obsahující cca $10^{11}$ hvězd podobných Slunci, a~že galaxie jsou od sebe vzdáleny přibližně 1\,Mpc. Odhadněte hustotu vesmíru a~porovnejte ji s~hustotou Země.

\subsubsection*{Liddle 2.4}

Ionizační energie elektronu v~atomu vodíku je 13,6\,eV. Jaká je frekvence a~vlnová délka fotonu s~touto energií? Při jaké teplotě se střední energie fotonu rovná této energii?

\subsubsection*{Liddle 2.6} 

Reliktní záření odpovídá záření absolutně černého tělesa o~teplotě 2,725\,K. Zjistěte, na jaké frekvenci je maximum vyzařování a~určete ji odpovídající vlnovou délku. Potvrďte, že maximum vyzařování leží v~mikrovlnné části spektra. Spočítejte celkovou hustotu energie reliktního záření.


\subsubsection*{Liddle 4.1 + Ryden 3.3} 

Ukažte, že vztah pro výpočet obvodu kruhu na povrchu koule o~poloměru $R$ je:

$$ c = 2\pi \frac{\sin \theta}{\theta} r = 2\pi R \sin\frac{r}{R},$$

kde poloměr $r$ měříme po povrchu koule od severního pólu (viz obr.)

\begin{figure}[h!]
\centering{
\scalebox{0.4}{\includegraphics{obr_cv2}}
\caption{Schéma k~příkladu 4.1}}
\end{figure}

Ukažte, že pro malé úhly $\theta$ ($r \ll R$) dostaneme vztah pro obvod kruhu v~ploché geometrii. Idealizujte si Zemi jako kouli s~poloměrem $R = 6371\,\mathrm{km}$. Pokud můžete měřit vzdálenosti s~chybou $\pm 1$\,m, jak velký kruh musíte změřit, aby jste se přesvědčili, že Země není plochá ale spíše kulatá?

\subsubsection*{Ryden 4.1} 

Předpokládejte, že jste dvojdimenzionální bytost, žijící na povrchu sféry s~poloměrem $R$. Objekt o~šířce $\d s \ll R$ je ve vzdálenosti $r$ od vás. Jakou uhlovou šířku $\d \theta$ objektu naměříte? Jak se bude měnit $\d \theta$ pokud $r \rightarrow \pi R$?

\subsubsection*{Liddle 4.2} 

Budeme uvažovat dvoudimenzionální vesmír, kde jsou galaxie rovnoměrně rozmístěny na povrchu koule s~číselnou hustotou $n$ na jednotkovou plochu. Ukažte, že celkový počet galaxií uvnitř poloměru $r$ je dán vztahem 

$$ N = 2 \pi n R^2 \left[1 - \cos\frac{r}{R}\right]. $$

Ukažte, že pro malé poloměry $r \ll R$ dostaneme výraz pro plochý vesmír

$$ N = n\pi r^2. $$

\subsubsection*{Liddle 5.3} 

Předpokládejte, že máme obecnou stavovou rovnici 

$$ p = (\gamma - 1) \rho \mathrm{c}^2, $$

kde $\gamma$ je konstanta v~rozsahu $0 < \gamma < 2$. Najděte řešení pro $\rho(a)$ a zároveň $a(t)$, tudíž $\rho(t)$ pro vesmír obsahující takovouto hmotu. Ve Friedmannově rovnici dosazujte $k = 0$. 

\end{document}
